---
title: "Propiedades de la congruencia"
lang: es
category: es
permalink: es/lemma_congruence_properties

ident: lemma_congruence_properties
parent: congruences
kind: lemma
mathjax: true

layout: post
type: post
---

<div>

Fijado un entero $n>0$ y dados números enteros $a$, $b$, $c$, $d$, se tiene:<br><br>

1. $a\equiv a\ (\text{mod } n)$.<br><br>

2. $a\equiv b\ (\text{mod } n)$ si y sólo si $b\equiv a\ (\text{mod } n)$.<br><br>

3. Si $a\equiv b\ (\text{mod } n)$ y $b\equiv c\ (\text{mod } n)$, entonces $a\equiv c\ (\text{mod } n)$.<br><br>

4. Si $a\equiv b\ (\text{mod } n)$ y $c\equiv d\ (\text{mod } n)$, entonces y $a+c\equiv b+d\ (\text{mod } n)$. <br><br>

5. Si $a\equiv b\ (\text{mod } n)$ y $c\equiv d\ (\text{mod } n)$, entonces $ac\equiv bd\ (\text{mod } n)$.<br><br>

6. Si $ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$, entonces $a\equiv b\ (\text{mod } {n\over d})$, donde $d=\text{mcd}(c,n)$. En particular, si $\text{mcd}(c,n)=1$, entonces $ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$ si y sólo si $a\equiv b\ (\text{mod } n)$.<br><br>

<div class="bcblue boxdissap">
    Demostración
</div><br><br>

<div class="dissap">
    1. $a-a=0$, $n\vert 0\Longrightarrow a\equiv a\ (\text{mod } n)$<br><br>

    2. $a\equiv b\ (\text{mod } n)\Longleftrightarrow n\vert a-b\Longleftrightarrow n\vert -(a-b)=b-a\Longleftrightarrow n\vert b\equiv a\ (\text{mod } n)$<br><br>

    3. $a\equiv b\ (\text{mod } n)\,b\equiv c\ (\text{mod } n)\Longrightarrow n\vert a-b\,b-c\Longrightarrow n\vert (a-b)+(b-c)=a-c\Longrightarrow a\equiv c\ (\text{mod } n)$<br><br>

    4. $a\equiv b\ (\text{mod } n)\,c\equiv d\ (\text{mod } n)\Longrightarrow n\vert a-b\,c-d\Longrightarrow n\vert (a-b)+(c-d)=(a+c)-(b+d)\Longrightarrow a+c\equiv b+d\ (\text{mod } n)$<br><br><br><br>

    5. $a\equiv b\ (\text{mod } n)\,c\equiv d\ (\text{mod } n)\Longrightarrow n\vert a-b\,c-d\Longrightarrow n\vert (a-b)c+b(c-d)=ac-bd\Longrightarrow ac\equiv bd\ (\text{mod } n)$<br><br>

    6. Por definición, $ac\equiv bc\ (\text{mod } n)$ quiere decir $n\vert ac-bc=(a-b)c$. Dividiendo por $d$ tendremos ${n\over d}\vert (a-b){c\over d}$. Como $\text{mcd}({n\over d},{c\over d})=1$ {% cite lemma_greatest_common_divisor_properties %}, por el Lema de Euclides {% cite theorem_euclid_lemma %} se sigue ${n\over d}\vert (a-b)$, es decir, $a\equiv b\ (\text{mod } {n\over d})$.<br><br>
</div>
